<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://12userzhou.github.io</id>
    <title>我不是帅猴</title>
    <updated>2025-12-16T11:03:41.131Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://12userzhou.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://12userzhou.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>以后上课别跟我说话</subtitle>
    <logo>https://12userzhou.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://12userzhou.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2025, 我不是帅猴</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ 基于SSM的共享单车管理系统实训总结]]></title>
        <id>https://12userzhou.github.io/post/zhi-shi-xue-bao/</id>
        <link href="https://12userzhou.github.io/post/zhi-shi-xue-bao/">
        </link>
        <updated>2025-12-16T09:12:58.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本次实训有着明确的核心目的：深入了解软件开发从需求分析、系统设计、编码实现、测试到部署的完整流程，将课堂所学的Java EE、SSM框架等知识技能转化为实际开发能力，在具体项目中解决技术难题，积累工程实践经验。围绕共享单车运营中的车辆管理、用户服务、订单统计等核心需求，我们运用Spring、SpringMVC、MyBatis三大框架开发完整系统模块，不仅深化了对技术的理解，更提升了综合应用能力，现将实训情况总结如下。<br>
实训内容围绕软件开发全流程有序展开，首要环节是需求分析与系统设计。我们通过调研哈啰、美团等主流共享单车平台的运营逻辑，结合实训要求明确系统核心需求：用户管理需实现注册、登录、信息修改及权限区分；车辆管理需涵盖车辆信息录入、状态更新（正常/故障）、位置查询；订单管理要支持订单生成、费用计算、状态追踪；数据统计则需为管理员提供用户活跃度、车辆使用率等分析数据。明确需求后，我们基于SSM框架完成架构设计，采用分层开发思想：MyBatis负责数据持久层，封装数据库CRUD操作；Spring作为核心容器，实现Bean的管理与依赖注入，降低模块耦合；SpringMVC负责控制层，处理前端请求并完成视图跳转。此阶段我掌握了需求文档撰写规范，理解了SSM框架各层的协作机制。</p>
<p>数据库设计与管理是衔接需求与开发的关键。我们基于需求分析中的实体（用户、车辆、订单等）构建实体-关系模型，使用MySQL设计数据库。设计时重点关注字段合理性，如车辆表设置“车辆编号”“状态”“经度”“纬度”等核心字段，订单表关联用户ID与车辆ID实现数据联动；同时优化表结构，通过建立索引提升查询效率，选用合适的数据类型减少冗余。通过MySQL的可视化工具Navicat完成表创建与初始化数据录入，为后续开发提供稳定的数据支撑，此阶段我熟练掌握了数据库设计的基本方法与MySQL的操作技巧。</p>
<p>用户界面设计与实现及主体功能开发是实训的核心内容。UI设计上，我们以“简洁易用”为原则，采用Bootstrap框架搭建响应式页面，区分普通用户与管理员两种视角：用户端聚焦车辆查询、扫码开锁、订单查看等核心操作；管理员端侧重数据统计图表、车辆批量管理等功能。设计中重点优化人机交互体验，如车辆列表页添加快速筛选按钮，订单页实时显示费用计算结果，避免用户操作流程冗余。主体功能实现阶段，我重点参与车辆管理与订单模块的编码工作。在车辆管理模块中，通过MyBatis的XML映射文件编写复杂查询语句，实现车辆编号模糊查询、状态筛选等功能；利用Spring的事务管理机制，确保车辆信息修改时的数据一致性。订单模块开发中，SpringMVC的拦截器完成用户登录状态校验，避免未授权访问；通过Jackson工具实现JSON数据转换，满足前后端数据交互需求。测试环节我们采用“JUnit单元测试+黑盒测试”结合的方式，单元测试针对Service层核心方法编写测试用例，验证业务逻辑正确性；黑盒测试模拟用户操作场景，覆盖登录、下单、还车等关键流程，对测试未通过的用例（如订单状态更新异常），通过调试代码、优化SQL语句完成修复</p>
<p>系统测试与部署阶段是对开发成果的全面检验与落地。测试中除延续前期的单元测试与黑盒测试外，新增压力测试场景，模拟多用户同时下单的情况，确保系统稳定性。针对测试发现的订单状态更新延迟问题，通过调整Spring的事务传播属性与MyBatis的缓存配置得以解决；针对前端页面响应缓慢问题，优化静态资源加载方式，引入资源压缩技术。部署环节我们采用Tomcat作为Web服务器，将系统打包为WAR包部署，配置MySQL数据库连接信息，完成从开发环境到部署环境的迁移。此阶段我熟悉了JUnit单元测试的使用，掌握了常见性能优化手段与项目部署流程。</p>
<p>本次实训让我收获颇丰。技术上，我熟练掌握了SSM框架的整合流程，能独立完成从数据库设计到接口开发的全流程工作；工程能力上，通过Git版本控制工具与团队协作，理解了软件开发的规范化流程；思维上，培养了&quot;需求导向&quot;的开发理念，学会从用户角度思考功能设计。</p>
<p>同时我也认识到自身不足：对Spring的AOP原理理解不够深入，异常处理机制设计不够完善；前端页面交互设计能力较弱。后续我将重点钻研Spring核心原理，学习Vue.js框架提升前后端融合开发能力。</p>
<p>此次实训将理论知识转化为实践能力，让我深刻体会到软件开发的严谨性与团队协作的重要性。未来我将以此次实训为基础，持续夯实技术功底，提升自身综合素养，为成为合格的开发人员积累力量。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[校园论坛系统敏捷开发的需求变更管理策略]]></title>
        <id>https://12userzhou.github.io/post/xiao-yuan-lun-tan-xi-tong-min-jie-kai-fa-de-xu-qiu-bian-geng-guan-li-ce-lue/</id>
        <link href="https://12userzhou.github.io/post/xiao-yuan-lun-tan-xi-tong-min-jie-kai-fa-de-xu-qiu-bian-geng-guan-li-ce-lue/">
        </link>
        <updated>2025-11-25T11:50:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>校园论坛系统作为高校数字化校园建设的核心组成部分，承担着师生学术探讨、思想交流、校园服务信息传递及校园文化培育的关键职能[1]。随着教育信息化2.0政策的深入推进，高校师生对校园论坛的功能需求从传统的“信息发布与浏览”向“个性化服务、场景化交互、智能化支撑”转型[2]。敏捷开发模式以其“迭代增量、响应变化、持续交付”的核心特性，完美适配校园论坛系统这类用户需求动态变化的项目开发场景，已在多所高校的信息化项目中得到成功应用[3]。</p>
<p>然而，校园论坛系统的用户群体呈现显著的多元性与差异性——学生群体关注社交互动与学习辅助功能，教师群体侧重学术交流与教学资源共享，管理员群体聚焦系统安全与内容管控，不同角色的需求往往存在交叉甚至冲突[4]。同时，校园场景的特殊性（如迎新季、毕业季、学术活动周等周期性需求）进一步加剧了需求变更的频率。据某高校信息化建设中心统计，校园类软件项目的需求变更率平均达到35%，远超传统企业管理系统的15%-20%[5]。若缺乏科学的需求变更管理策略，极易出现开发方向偏离、迭代周期失控、系统质量下降、开发成本超支等问题，甚至导致项目半途而废[6]。因此，研究校园论坛系统敏捷开发中的需求变更管理策略，对提升项目开发效率、保障系统建设质量、满足师生核心需求具有重要的理论价值与实践意义[7]。</p>
<p>本章首先梳理校园论坛系统的功能定位与敏捷开发的适配性特征，明确需求变更的核心表现；其次从用户、管理、技术维度剖析变更成因，总结管理挑战；最后构建“需求分层管控-流程闭环-跨角色协作-技术支撑-风险预警”五位一体管理体系，结合高校实际案例验证策略有效性，为同类项目提供参考。</p>
<p>敏捷开发模式以“迭代增量、响应变化”为核心，完美适配校园论坛系统需求动态变化的特征，但多元用户角色与周期性校园场景加剧了需求变更频率。据统计，校园类软件需求变更率达35%，远超传统系统，科学的变更管理成为保障项目成功的关键。</p>
<p>1 校园论坛系统与敏捷开发概述</p>
<p>校园论坛系统基于B/S架构，核心功能覆盖四大模块：基础交互（注册登录、话题发布等）保障系统运转；学术服务（文献上传、学科交流等）支撑教学科研；校园管理（权限管控、内容审核等）满足治理需求；个性化定制（用户画像、内容推荐等）提升使用体验。其功能设计需紧扣“以师生为中心”的原则，适配高校多元场景。</p>
<p>与通用平台相比，校园论坛需求呈现三大特征：一是时效性强，迎新季需1-2周内完成“新生专区”开发，毕业季需快速上线“求职交流”模块；二是场景化突出，如教师需“课堂讨论延伸”功能，学生需“活动联动报名”功能；三是反馈多元，师生可通过论坛反馈、班级群等多渠道提需求，易出现重复提交情况。</p>
<p>某师范大学2023年论坛升级调研显示，78%学生需“学习小组”私密讨论功能，65%教师要求“教学资源权限管控”，82%管理员需“敏感内容智能识别”，这些需求涵盖功能优化与模块新增，凸显需求多元性。</p>
<p>敏捷开发源于《敏捷宣言》，核心是“响应变化高于遵循计划”，通过2-4周短迭代实现“小步快跑”，适配校园论坛需求模糊且动态的特点。Scrum与Kanban结合是主流模式，Scrum明确角色分工与迭代流程，Kanban可视化任务状态，提升协作效率。</p>
<p>敏捷开发对校园论坛的适配优势体现在三方面：一是迭代开发降低风险，核心功能可快速上线试用，师生反馈直接纳入下轮迭代，避免需求脱节；二是持续沟通确保对齐，每日站会、迭代评审会等机制保障需求理解一致；三是增量交付提升满意度，针对性满足迎新季、考试周等阶段性需求。</p>
<p>某理工高校实践中，“学术资源下载”功能从“仅支持PDF”优化为“多格式+大小筛选”，3个迭代即满足需求，印证了迭代开发的优势。迭代评审会邀请师生试用反馈，复盘会聚焦变更管理问题，形成持续改进机制。</p>
<p>二是持续沟通确保需求对齐。敏捷开发中的每日站会、迭代评审会、迭代复盘会等机制，为开发团队与师生用户的持续沟通提供了保障。每日站会（15分钟内）用于同步需求开发进度与遇到的问题；迭代评审会（迭代结束后召开）邀请师生代表试用新增功能并提出反馈；迭代复盘会则聚焦需求变更管理中的不足，如“某类需求评估偏差较大”“需求同步不及时”等，形成改进措施[19]。这种高频次的沟通机制，能够确保开发团队对需求的理解与用户实际需求保持一致。</p>
<p>三是增量交付提升用户满意度。每个迭代结束后，开发团队都会交付一个“可工作的软件版本”，师生能够直观感受到系统的变化与进步，增强对项目的信任度。例如，在迎新季前的迭代中交付“新生专区”功能，在考试周前交付“学习资料共享”功能，这些针对性的增量交付能够精准满足师生的阶段性需求，显著提升用户满意度[20]。</p>
<p>需求分层是变更管理基础，结合Apache MoSCoW分类法与校园论坛特征，需求稳定性呈明显层级：核心需求（Must have）含认证、基础交互等，变更率&lt;5%；重要需求（Should have）含学术交流、资源共享等，变更率5%-20%；扩展需求（Could have）含个性化界面等，变更率&gt;20%；暂不实现需求（Won't have）纳入储备池，按需开发。</p>
<p>核心需求决定系统可用性，如登录功能仅在加密算法升级等特殊情况变更；重要需求与核心场景相关，如学术板块分类随学科建设调整；扩展需求体现个性化，如校庆主题皮肤、兴趣推荐算法优化，变更时效性强。清晰分层可避免资源错配，保障核心需求优先实现。</p>
<p>重要需求（对应Should have）涵盖学术交流、资源共享、消息提醒等功能，这类需求与师生的核心使用场景相关，变更频率处于5%-20%/迭代之间[23]。例如，学术交流板块的话题分类会根据学科建设调整（如新增“人工智能”“大数据”等新兴学科分类），资源共享功能会根据师生反馈优化文件上传大小限制（从初始的100MB调整至500MB）。</p>
<p>扩展需求（对应Could have）包括个性化界面、校园活动联动、兴趣话题推荐等功能，这类需求体现用户的个性化与体验提升需求，变更频率超过20%/迭代[24]。例如，个性化界面功能会根据校园文化活动调整（如校庆期间推出校庆主题皮肤），兴趣话题推荐功能会根据用户浏览行为优化推荐算法，这类变更往往具有较强的时效性与个性化特征。</p>
<p>暂不实现需求（对应Won't have）则是指超出当前项目范围或资源限制的需求，如“论坛与企业招聘平台对接”“VR虚拟交流空间”等，这类需求会被纳入需求储备池，根据后续项目规划与资源情况决定是否开发[25]。</p>
<p>这种清晰的需求分层，为敏捷开发中的需求变更管理提供了重要支撑：当变更需求提出时，开发团队可首先明确其所属层级，进而判断是否需要纳入当前迭代、分配多少开发资源，避免了“所有需求一视同仁，核心需求被边缘化”的问题[26]。</p>
<p>1.1 校园论坛系统的用户需求层次</p>
<p>基于Kano模型，通过对某省属高校1386份有效问卷及20场深度访谈，形成校园论坛需求层次划分，明确各层级需求的变更特征与用户满意度关联，为优先级评估提供依据。</p>
<p>需求层次</p>
<p>核心需求内容</p>
<p>变更频率</p>
<p>影响范围</p>
<p>典型示例</p>
<p>用户满意度特征</p>
<p>基础型需求</p>
<p>用户注册登录、话题发布与浏览、数据安全保障、账号密码找回</p>
<p>低（&lt;5%/迭代）</p>
<p>系统底层架构</p>
<p>密码加密算法从MD5升级至SHA-256、登录权限校验增加IP异常检测</p>
<p>需求未满足时用户极度不满，满足后满意度仅维持在“基本合格”</p>
<p>期望型需求</p>
<p>学术资源下载、师生互动功能（评论/点赞/@）、消息提醒（站内信/邮件）、话题搜索筛选</p>
<p>中（5%-20%/迭代）</p>
<p>功能模块层</p>
<p>新增PDF预览功能、评论@提醒机制、话题搜索支持按发布时间/热度筛选</p>
<p>需求满足程度越高，用户满意度越高，呈线性正相关</p>
<p>兴奋型需求</p>
<p>个性化首页、校园活动直播、兴趣话题推荐、学习小组私密讨论</p>
<p>高（&gt;20%/迭代）</p>
<p>前端展示与服务层</p>
<p>基于用户画像的内容推荐、毕业季专属话题专区、校庆主题界面皮肤</p>
<p>需求未满足时用户无明显不满，满足后会产生“超出预期”的高满意度</p>
<p>1.2 敏捷开发在校园论坛系统中的应用特征</p>
<p>校园论坛敏捷团队采用“1+4+N”架构：1名产品负责人（PO）负责需求管理，4名核心开发（前后端、测试、运维）负责交付，N名用户代表（师生、管理员）负责验证反馈。Scrum角色职责与需求管理高度适配，保障团队目标一致。</p>
<p>PO作为“需求代言人”，通过固定渠道（反馈模块、运维报告）、周期性调研（问卷+座谈会）、场景化挖掘（新生报到现场）收集需求，转化为“角色-场景-目标”式用户故事。开发团队采用“全栈+专职”分工，拆分任务明确权责；用户代表全程参与迭代，提出的“文件在线批注”需求上线后周活提升40%，体现用户参与价值。</p>
<p>开发团队：采用“全栈+专职”的分工模式，前端开发负责界面交互与响应式适配（确保论坛在电脑、手机、平板上均能正常使用），后端开发负责数据库设计与接口开发，测试人员负责编写测试用例与回归测试，运维人员负责服务器部署与性能监控[32]。在敏捷迭代中，开发团队需严格遵循“需求澄清-任务拆分-开发实现-测试验收”的流程，例如针对“学习小组”需求，开发团队将其拆分为“小组创建”“成员邀请”“私密话题发布”“文件共享”4个具体任务，明确每个任务的负责人与完成时间，确保开发进度可控[33]。</p>
<p>用户代表：作为“需求验证者”，用户代表需全程参与迭代过程。在迭代计划会议上，用户代表需对PO提出的需求优先级发表意见；在迭代开发过程中，需参与2-3次“需求澄清会”，解决开发团队对需求的歧义（如“个性化首页”中“个性化”的具体定义）；在迭代评审会上，需对新增功能进行实际操作测试，提出具体的优化建议（如“兴趣话题推荐”中推荐内容与用户兴趣的匹配度问题）[34]。某高校的用户代表团队中，一名大三学生代表提出“学习小组文件共享需支持在线批注”的需求，该需求被纳入下一个迭代开发，上线后受到师生广泛好评，周使用频率提升40%[35]。</p>
<p>敏捷开发还具备场景化适配特征：迭代周期设为2周，同步校园需求节奏；验收标准绑定用户场景，明确“角色-目标”验收条件；交付采用“用户测试-灰度发布-全量上线”流程，降低上线风险，保障功能稳定。</p>
<p>2 校园论坛系统敏捷开发中需求变更的成因与挑战</p>
<p>校园论坛需求变更率普遍超40%，变更既含“界面优化”等微小调整，也含“活动报名模块”等重大开发。科学管理变更可避免开发偏离、周期失控等问题，而明晰成因与挑战是构建管理体系的前提。</p>
<p>2.1 需求变更的核心成因</p>
<p>结合某高校18轮迭代72次变更数据，变更成因分三类：用户认知深化（45.8%），如“学术板块”从模糊需求细化为“学科分类+课程关联”；管理需求调整（30.6%），如教育部新规催生“敏感内容识别”功能；技术驱动（23.6%），如短视频趋势引发“视频发布”需求，调研不足导致“残障学生适配”等需求补充。</p>
<p>用户认知深化是主因，占变更28.1%。初始“学术交流”需求上线后，学生提“学科分类”、教师提“课程关联”、研究生提“实验数据上传”等细化需求，均为场景化认知提升的结果，需通过持续沟通捕捉。</p>
<p>管理调整引发的变更具强制性，占30.6%。如2023年教育部网络管控新规后，高校新增“敏感内容拦截”“审核日志”功能；“平安校园”建设催生“安全求助板块”，这类变更需1-2轮迭代完成，时间压力大。</p>
<p>技术发展催生新需求，占17.4%。短视频趋势下，师生提“1分钟视频上传”需求，需优化存储与转码；AI技术推动“智能问答机器人”开发，解答一卡通充值等常见问题。手机端访问占比升至82%，引发“移动端界面优化”变更。</p>
<p>调研不足导致的变更占23.9%，开发成本高。某项目因未覆盖残障学生与留学生，上线后需补充“屏幕阅读器适配”“双语切换”功能；忽视考试周访问高峰，需紧急新增“负载均衡”功能，凸显前期调研的重要性。</p>
<p>2.2 需求变更管理的主要挑战</p>
<p>校园论坛系统敏捷开发中，需求变更管理面临的挑战集中体现在四个方面，如表2-1所示[17]。</p>
<p>挑战类型</p>
<p>具体表现</p>
<p>典型影响</p>
<p>需求优先级混乱</p>
<p>师生提出的需求缺乏分类，如将“更换论坛Logo”与“修复登录bug”并列提交</p>
<p>开发资源错配，核心问题延误解决</p>
<p>迭代节奏被打乱</p>
<p>迭代中期插入高难度需求（如数据统计报表），导致原计划功能无法按时交付</p>
<p>开发周期延长，用户满意度下降</p>
<p>团队协作效率低</p>
<p>需求变更信息仅在PO与开发组长间传递，测试人员与用户代表未及时同步</p>
<p>测试用例滞后，需求理解偏差引发返工</p>
<p>变更影响评估不足</p>
<p>新增“校园活动报名”功能时，未评估与现有用户权限系统的兼容性</p>
<p>系统出现权限漏洞，需投入额外资源修复</p>
<p>3 校园论坛系统敏捷开发的需求变更管理策略</p>
<p>针对校园论坛变更特征与挑战，构建“需求分层-流程闭环-协作保障-工具支撑”四位一体管理策略，实现“快速响应”与“有序管控”的平衡，提升变更管理效率。</p>
<p>3.1 需求分层与优先级动态评估策略</p>
<p>采用“MoSCoW+校园场景”对变更需求分层：核心必要型（修复登录bug）、重要优化型（话题筛选）、锦上添花型（界面配色）。建立“用户覆盖-紧急程度-开发成本-战略契合度”四维评估模型，如“新生专区”因覆盖广、契合迎新战略，优先级高于“个性签名”。每周评审会动态调整优先级，形成清单同步全员。</p>
<ol>
<li>
<p>需求分层分类：将变更需求分为“核心必要型”（如修复登录失败bug，影响系统使用）、“重要优化型”（如新增话题搜索筛选功能，提升使用体验）、“锦上添花型”（如优化论坛界面配色）三类，对应MoSCoW法则的Must have、Should have、Could have[20]。</p>
</li>
<li>
<p>优先级评估维度：建立包含“用户覆盖范围、紧急程度、开发成本、战略契合度”的四维评估模型，其中“战略契合度”重点考量需求是否符合高校信息化建设目标（如智慧校园建设要求）[21]。例如，“新生专区”功能因覆盖全体新生、契合迎新工作战略，优先级高于“个性化签名设置”。</p>
</li>
<li>
<p>优先级动态调整：每周召开需求评审会，邀请PO、开发团队、师生代表共同参与，根据校园场景变化（如临近考试周，“学习资料共享”需求优先级提升）调整需求排序，形成《需求优先级清单》并同步至全体成员[22]。</p>
</li>
</ol>
<p>3.2 迭代式变更流程闭环管理策略</p>
<p>设计“提交-评估-审批-开发-验收”闭环流程：标准化提交（统一申请表，明确“场景-目标”）；多维度评估（PO、开发等从工作量、兼容性等维度形成报告）；分级审批（核心需求即入迭代，重要需求择期入，锦上添花型入储备池）；迭代内同步进度，验收聚焦场景匹配度，形成验收报告。</p>
<ol>
<li>
<p>标准化需求提交：设计统一的《需求变更申请表》，要求提交人明确“需求描述、使用场景、期望交付时间、紧急程度”，并附相关参考案例（如同类高校论坛功能截图）。师生可通过系统内置反馈入口或线下意见箱提交需求，由PO统一汇总[24]。</p>
</li>
<li>
<p>多维度影响评估：组建评估小组（PO、开发组长、测试组长、技术架构师），从“开发工作量（人天）、对现有功能的兼容性、测试范围、成本预算”四个维度评估变更影响，形成《需求变更评估报告》。例如，评估“新增短视频发布”功能时，需明确服务器存储扩容成本与视频转码技术难度[25]。</p>
</li>
<li>
<p>分级审批决策：根据评估结果实施分级审批：核心必要型需求由项目负责人直接审批，纳入当前迭代；重要优化型需求由项目组集体评审，决定纳入当前或下一轮迭代；锦上添花型需求暂存至“需求储备池”，结合迭代进度分批纳入[26]。</p>
</li>
<li>
<p>迭代内开发与验收：变更需求纳入迭代后，开发团队通过每日站会同步开发进度，测试人员提前编写测试用例。迭代结束后，组织师生代表参与验收，重点验证需求是否符合场景预期，形成《迭代验收报告》[27]。</p>
</li>
</ol>
<p>3.3 跨角色协作与沟通保障策略</p>
<p>构建“三维沟通机制”保障信息同步：团队内（每日站会同步进度、中期澄清需求、复盘改进）；与用户（师生顾问团月研讨预判需求，重大变更线上宣讲）；工具规范（Jira跟踪状态、企业微信实时沟通、Confluence存报告），确保信息可追溯。</p>
<ol>
<li>
<p>团队内部沟通：每日15分钟站会同步变更需求的开发进展与问题；迭代中期召开需求澄清会，解决开发过程中的需求歧义；迭代结束后开展复盘会，分析变更管理中的不足（如评估偏差原因）[29]。</p>
</li>
<li>
<p>与用户代表沟通：建立“师生需求顾问团”，吸纳不同年级、专业的学生及教师代表，每月召开需求研讨会，提前预判潜在变更需求；对重大变更（如系统架构调整），通过线上宣讲会向全体用户说明变更原因与影响[30]。</p>
</li>
<li>
<p>沟通工具规范化：采用“Jira+企业微信+Confluence”的工具组合，Jira用于跟踪变更需求的开发状态，企业微信用于实时沟通，Confluence用于存储《需求变更评估报告》《迭代验收报告》等文档，确保信息可追溯[31]。</p>
</li>
</ol>
<p>3.4 技术工具支撑与风险防控策略</p>
<p>技术工具提升效率与风险防控：Git分支管理保障主分支稳定，Selenium自动化测试提升高频变更模块测试效率；Jira建台账生成统计报表，支撑迭代调整；建立预警指标（单迭代变更超30%等触发预警），采取拆分需求、增资源等应对措施，降低风险。</p>
<ol>
<li>
<p>开发与测试工具支撑：采用Git进行版本控制，针对变更需求创建独立分支，避免影响主分支稳定性；使用Selenium自动化测试工具，对高频变更的功能模块（如话题发布）编写自动化测试脚本，提升测试效率[33]。</p>
</li>
<li>
<p>需求管理工具应用：通过Jira建立需求变更台账，记录需求提交时间、评估结果、开发周期等信息，自动生成《需求变更统计报表》，为迭代计划调整提供数据支撑[34]。</p>
</li>
<li>
<p>风险预警与应对：建立风险预警指标，如“单迭代变更需求占比超过30%”“某一变更需求开发工作量超出评估值50%”时，触发预警机制，由项目负责人组织评估，采取“拆分需求”“增加开发资源”等应对措施[35]。</p>
</li>
</ol>
<p>4 实践案例分析</p>
<p>以某省属高校“智慧校园论坛”项目为案例，该项目2024年3月启动，Scrum框架迭代周期2周，8人团队含1名学生与1名教师代表，目标替换老旧系统。项目初期因无规范变更管理，前2轮迭代延期，满意度仅65%；实施本文策略后成效显著。</p>
<p>项目初期，因未建立规范的变更管理机制，出现“迭代中期频繁插入需求”“开发与测试对需求理解不一致”等问题，导致第1-2轮迭代延期交付，用户反馈满意度仅65%。实施本文提出的管理策略后，项目情况显著改善：</p>
<p>策略实施后：需求优先级清晰，“修复附件上传bug”优先开发，第3轮迭代交付率100%；沟通效率提升，变更信息同步从24小时缩至2小时，返工率从25%降至8%；提前捕捉“毕业季求职”需求，第4轮迭代上线后周活增30%，满意度升至92%，验证了策略的有效性。</p>
<p>案例表明，该需求变更管理策略可有效提升校园论坛系统敏捷开发的效率与质量，降低变更带来的风险[40]。</p>
<p>5 结论</p>
<p>校园论坛系统的需求变更源于用户认知、管理调整、技术发展等多元因素，敏捷开发中的变更管理需兼顾“响应速度”与“管控力度”。本文提出的四位一体策略，通过需求分层明确优先级，流程闭环保障可控，协作与工具提升效率，风险预警降低隐患。实践案例表明，该策略可有效提升开发效率与系统质量，降低变更风险。未来可结合AI技术实现需求智能分类与影响预判，进一步优化变更管理效果，为校园信息化项目提供更高效的支撑。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[美术作品和艺术哲学对日常生活的影响]]></title>
        <id>https://12userzhou.github.io/post/mei-zhu-zuo-pin-he-yi-zhu-zhe-xue-dui-ri-chang-sheng-huo-de-ying-xiang/</id>
        <link href="https://12userzhou.github.io/post/mei-zhu-zuo-pin-he-yi-zhu-zhe-xue-dui-ri-chang-sheng-huo-de-ying-xiang/">
        </link>
        <updated>2025-11-25T06:34:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="摘要">摘要</h2>
<p>美术作品以视觉符号为载体，艺术哲学以思维智慧为内核，二者共同构成人类精神文明的重要维度，深刻渗透于日常生活的各个层面。本文从美术作品对生活审美、情感体验、环境氛围的直观塑造，以及艺术哲学对思维方式、生活态度、价值取向的深层引领两个核心维度，结合传统与现代的多元案例，探讨艺术与日常生活的内在关联。研究发现，美术作品不仅为日常场景注入审美价值，更提供情感慰藉与文化认同；艺术哲学则打破功利性思维的局限，倡导审美化的生活方式与精神自由。在当代社会，艺术的普及化与生活化趋势愈发明显，二者共同推动个体精神世界的丰富与生活品质的提升，彰显艺术“源于生活、高于生活、回归生活”的本质属性。</p>
<h2 id="一-引言">一、引言</h2>
<p>在现代社会快节奏的生活模式下，人们对物质需求的满足逐渐转向对精神价值的追求，艺术不再是博物馆、画廊中的“小众奢侈品”，而是以更多元的形式融入日常起居、人际互动、自我成长的全过程。美术作品作为最具直观性的艺术形态，从古代的彩陶纹饰、书画卷轴，到现代的公共雕塑、数字插画，始终围绕着人类的生活场景展开；艺术哲学则从柏拉图的“理念论”、康德的“审美无功利”，到杜威的“艺术即经验”，不断解构和重构人们对“生活”与“艺术”关系的认知。</p>
<p>长期以来，学界多聚焦于艺术作品的审美价值或哲学理论的学术探讨，却忽视了二者在日常生活中的实践性意义。事实上，当我们选择一幅画作装饰墙面、用设计感的餐具进食、在街头欣赏涂鸦艺术，或是以“审美无功利”的心态享受闲暇时光时，美术作品的视觉感染力与艺术哲学的思维智慧已悄然发挥作用。本文旨在打破“艺术与生活二元对立”的认知误区，通过分析美术作品与艺术哲学对日常生活的具体影响，揭示艺术提升生活品质、塑造精神世界的核心价值，为人们在日常中感知艺术、践行艺术提供理论参考与实践启示。</p>
<h2 id="二-美术作品对日常生活的直观渗透">二、美术作品对日常生活的直观渗透</h2>
<p>美术作品以色彩、线条、构图等视觉元素为媒介，直接作用于人的感官体验，为日常生活注入审美活力，其影响既体现在具体场景的美化，也延伸至情感共鸣与文化认同的层面。</p>
<h3 id="一审美素养的日常培育">（一）审美素养的日常培育</h3>
<p>日常生活中的美术作品无处不在：家居环境中的装饰画、绿植盆栽的造型设计、服装的图案配色、手机壁纸的插画创作，甚至超市货架上商品的包装设计，都蕴含着美术的审美逻辑。这些看似平凡的视觉符号，在潜移默化中培育着人们的审美感知力。例如，北欧风格的家居设计以简洁的线条、柔和的色彩为特点，其核心源于蒙德里安的几何抽象画与“少即是多”的设计美学，选择这类家居的人们，在日常起居中不断接触简约、和谐的视觉元素，审美趣味也会逐渐向简洁、雅致靠拢。</p>
<p>此外，公共空间中的美术作品更成为全民审美教育的载体。城市街头的雕塑、公园中的壁画、地铁站的艺术装置，打破了美术馆的围墙限制，让不同年龄、不同阶层的人们在出行途中就能接触到专业的美术创作。郑州街头的“黄河文化”主题壁画，以写实的笔触再现黄河奔腾的景象，既美化了城市环境，也让市民在日常通勤中感受传统文化的视觉魅力，潜移默化中提升对本土文化的审美认同。这种“无门槛”的审美熏陶，让美术不再是专业人士的专属，而是成为全民共享的精神资源，推动日常生活从“实用型”向“审美型”转变。</p>
<h3 id="二情感体验的多元慰藉">（二）情感体验的多元慰藉</h3>
<p>美术作品具有强大的情感表达功能，能够精准捕捉人类的喜怒哀乐，成为日常生活中情感宣泄与心灵慰藉的重要载体。当人们面临压力、焦虑等负面情绪时，欣赏一幅色彩明快的画作、创作一幅简单的素描，都能起到调节情绪的作用。梵高的《向日葵》以浓烈的黄色、奔放的笔触，展现出生命的热烈与执着，无数人在面对生活困境时，通过欣赏这幅作品获得直面挫折的勇气；而莫奈的《睡莲》则以柔和的光影、朦胧的色彩，营造出宁静、悠远的氛围，成为人们缓解焦虑、放松身心的“精神良药”。</p>
<p>除了欣赏他人的作品，日常美术创作更成为个体情感表达的直接方式。近年来流行的“数字绘画”“手账插画”，让普通人无需专业训练就能通过画笔记录生活点滴：用插画描绘一天的行程、用色彩表达内心的喜悦或烦恼，这种创作过程本身就是情感的梳理与释放。对于上班族而言，下班后的半小时绘画成为“精神疗愈”的方式；对于学生群体，手账插画既是学习生活的记录，也是青春期情感的寄托。美术作品以非语言的方式，为人们提供了一个安全、自由的情感表达空间，让日常生活中的复杂情绪得到合理宣泄，实现心灵的平衡与慰藉。</p>
<h3 id="三生活环境的氛围塑造">（三）生活环境的氛围塑造</h3>
<p>美术作品对生活环境的塑造作用，体现在从私人空间到公共领域的各个场景，通过视觉元素的重组与设计，让环境不仅满足实用需求，更具备精神价值。在私人空间中，人们通过选择与摆放美术作品，打造具有个性化的生活氛围：喜欢传统文化的人会悬挂书法作品、摆放陶瓷摆件，让家居充满古典雅致的气息；追求时尚的年轻人则会选择抽象画、潮流插画，彰显个性与活力。一幅合适的装饰画，能让原本单调的墙面变得生动，让客厅、卧室成为传递个人审美与生活态度的载体。</p>
<p>在公共空间中，美术作品更成为提升环境品质、凝聚社区精神的重要力量。校园中的主题雕塑、图书馆的壁画、社区的文化长廊，通过视觉艺术的形式传递特定的价值理念，营造出积极向上的公共氛围。郑州科技学院校园内的“科技创新”主题雕塑，以流畅的线条、现代的材质，展现出探索未知、追求进步的精神，既美化了校园环境，也潜移默化地影响着学生的学习态度；社区中的“邻里和谐”主题壁画，通过描绘邻里互助、共享欢乐的场景，传递出温暖、友善的社区文化，促进居民之间的情感联结。美术作品通过塑造有温度、有内涵的生活环境，让人们在日常出行、交往中感受到人文关怀，提升生活的幸福感与归属感。</p>
<h3 id="四文化认同的日常传承">（四）文化认同的日常传承</h3>
<p>传统美术作品作为文化的视觉载体，在日常生活中承担着传承文化基因、强化文化认同的重要使命。中国传统绘画中的山水画、花鸟画，不仅是艺术创作，更蕴含着“天人合一”的哲学思想与“中庸和谐”的文化理念。当人们在书房悬挂一幅山水画，或是在节日期间张贴剪纸、年画时，其实是在通过美术作品与传统文化对话。剪纸艺术中的“福”字、鱼纹、牡丹图案，象征着吉祥如意、年年有余，这些视觉符号在日常生活中的反复出现，让人们在潜移默化中接受传统文化的熏陶，强化对本土文化的认同。</p>
<p>现代美术作品则通过对传统文化元素的创新转化，让文化传承更贴合当代生活。例如，故宫文创产品将传统书画、瓷器中的图案转化为手机壳、笔记本、文具等日常用品，让人们在使用这些产品的过程中，接触到传统文化的视觉符号；河南卫视“端午奇妙游”中的舞蹈《祈》，以古典绘画《洛神赋图》为灵感，将传统美术中的人物造型、色彩美学融入现代舞蹈设计，通过电视、网络传播，让年轻群体感受到传统文化的现代魅力。美术作品以“看得见、摸得着”的形式，让传统文化走出博物馆，融入日常消费、娱乐场景，实现文化认同的代际传递。</p>
<h2 id="三-艺术哲学对日常生活的深层塑造">三、艺术哲学对日常生活的深层塑造</h2>
<p>如果说美术作品是艺术影响日常生活的“外在载体”，那么艺术哲学就是“内在内核”。艺术哲学通过对“美”“艺术”“生活”等核心概念的思辨，为人们提供观察世界、体验生活的思维方式，其影响深入到生活态度、价值取向、人际关系等深层层面。</p>
<h3 id="一思维方式的审美转型">（一）思维方式的审美转型</h3>
<p>传统日常生活中，人们的思维多以“功利性”为导向，注重事物的实用价值与实际效果。而艺术哲学倡导的“审美思维”，则打破了这种单一的思维模式，强调以非功利的心态感受事物的内在价值与形式美感。康德在《判断力批判》中提出“审美无功利”的理论，认为审美体验不涉及利害关系，而是对事物形式本身的愉悦感受。这种思维方式应用到日常生活中，就是让人们摆脱“有用即合理”的功利性认知，学会在平凡的事物中发现美、感受美。</p>
<p>例如，在欣赏一朵花时，功利性思维会关注其是否能结果、是否有药用价值；而审美思维则会关注花的色彩、形态、香气，感受其带来的视觉与嗅觉愉悦。这种思维转型让人们的生活变得更加丰富、细腻：在通勤途中，不再只关注时间的快慢，而是能欣赏路边的风景、建筑的造型；在饮食过程中，不再只追求饱腹感，而是能品味食物的色泽、口感、摆盘的美感。艺术哲学培养的审美思维，让人们从“生存”层面上升到“生活”层面，学会以更从容、更细腻的心态感受日常生活的点滴，提升生活的精神质感。</p>
<p>此外，艺术哲学中的“创新思维”也对日常生活产生重要影响。艺术创作强调个性与创新，反对墨守成规，这种精神同样适用于日常生活。杜威在《艺术即经验》中提出，艺术源于日常经验的重构与升华，生活本身就蕴含着艺术的可能性。这种观点鼓励人们在日常生活中打破常规，勇于尝试新的生活方式：比如将家居布置成自己喜欢的风格，而不是盲目追随潮流；在工作中尝试新的方法与思路，而不是墨守成规。艺术哲学倡导的创新思维，让日常生活充满无限可能，激发人们的创造力与生命力。</p>
<h3 id="二生活态度的价值重构">（二）生活态度的价值重构</h3>
<p>艺术哲学通过对“生活意义”的思辨，引导人们重构生活态度，从追求物质满足转向关注精神自由与自我实现。尼采提出的“超人哲学”强调个体的生命力与创造力，反对消极颓废的生活态度；存在主义哲学则倡导“自由选择”与“责任担当”，认为生活的意义在于个体的主动创造。这些艺术哲学思想渗透到日常生活中，让人们重新审视生活的价值，摆脱对物质财富的过度依赖，追求精神层面的满足。</p>
<p>例如，“慢生活”理念的流行，就深受艺术哲学中“审美生活化”思想的影响。慢生活倡导人们放慢生活节奏，享受生活的过程，注重精神体验与情感交流，这与艺术哲学中“关注当下体验”的核心观点不谋而合。在慢生活理念的影响下，越来越多的人开始远离喧嚣的都市，选择到乡村定居，种菜、养花、读书、绘画，在简单的生活中感受自然之美与内心的宁静；越来越多的人在周末放下手机，走进美术馆、博物馆，或是参与手工制作、书法绘画等艺术活动，让精神得到滋养与放松。</p>
<p>艺术哲学还倡导“接纳不完美”的生活态度。现代社会中，人们往往追求完美的生活状态，对自己和他人提出过高的要求，导致焦虑情绪的产生。而艺术创作中，“残缺美”是重要的审美范畴，如中国传统美学中的“留白”“破墨”，西方现代艺术中的“抽象表现主义”，都强调不完美中的独特价值。这种审美理念延伸到日常生活中，就是让人们学会接纳生活中的缺憾与不完美：接受工作中的失误、包容他人的缺点、坦然面对生活中的挫折。艺术哲学引导人们以更豁达、更包容的心态看待生活，实现内心的平和与自由。</p>
<h3 id="三人际关系的情感调和">（三）人际关系的情感调和</h3>
<p>艺术哲学强调“共情”与“沟通”，认为艺术是人类情感交流的重要桥梁。这种理念应用到日常生活中，能够有效调和人际关系，促进人与人之间的理解与信任。艺术作品作为情感的载体，能够跨越语言、地域、年龄的障碍，让不同的人产生情感共鸣。例如，当家人、朋友一起欣赏一幅画作时，每个人都可以分享自己的感受与理解，在交流中增进彼此的情感联结；在社区艺术活动中，居民们共同参与绘画、雕塑创作，在合作中培养默契与信任，营造和谐的社区氛围。</p>
<p>艺术哲学中的“平等对话”理念，也为人际关系的和谐提供了重要指导。艺术欣赏没有绝对的对错之分，每个人都可以有自己的见解，这种理念鼓励人们在日常生活中尊重他人的观点与感受，学会倾听与包容。在家庭生活中，父母与孩子一起进行艺术创作，能够打破代沟，以平等的姿态交流；在工作中，同事之间通过艺术活动放松心情，增进彼此的了解与信任，提高团队凝聚力。艺术哲学通过培养人们的共情能力与包容心态，让人际关系从“功利性交往”转向“情感性沟通”，营造出温暖、和谐的生活氛围。</p>
<h2 id="四-艺术与日常生活融合的当代实践与未来趋势">四、艺术与日常生活融合的当代实践与未来趋势</h2>
<p>进入数字化时代，美术作品与艺术哲学对日常生活的影响呈现出更广泛、更深入的趋势，艺术的生活化与生活的艺术化成为当代社会的重要特征。</p>
<h3 id="一当代艺术生活化的多元实践">（一）当代艺术生活化的多元实践</h3>
<p>数字技术的发展让美术作品的传播与创作变得更加便捷，为艺术生活化提供了技术支撑。短视频平台上，无数普通用户分享自己的绘画、手工制作、家居装饰作品，形成了全民参与的艺术创作热潮；数字绘画、AI艺术等新兴艺术形式，降低了艺术创作的门槛，让更多人能够通过数字工具表达自己的审美与情感。例如，年轻人通过手机APP绘制插画、设计头像，将艺术创作融入日常娱乐；设计师通过AI工具生成家居设计方案，让艺术审美更好地服务于生活需求。</p>
<p>商业领域中，艺术与生活产品的融合越来越紧密，“艺术+消费”成为新的商业模式。各大品牌纷纷与艺术家合作，推出具有艺术气息的生活用品：服装品牌与画家合作设计印花图案，家居品牌与雕塑家合作开发家具产品，食品品牌与插画师合作设计包装。这些产品不仅满足了人们的实用需求，更让人们在日常生活中就能接触到高品质的艺术创作，实现“消费即审美”。此外，艺术展览也逐渐走向生活化，“沉浸式展览”“社区展览”等新型展览形式，让观众不再是被动的欣赏者，而是能够参与其中，在互动中感受艺术的魅力。</p>
<h3 id="二艺术影响日常生活的未来趋势">（二）艺术影响日常生活的未来趋势</h3>
<p>未来，美术作品与艺术哲学对日常生活的影响将更加深入、更加多元。一方面，艺术教育将更加注重生活化，学校、家庭、社会将形成合力，培养人们的审美素养与艺术思维。例如，中小学美术教育将更多地与日常生活结合，引导学生发现生活中的美、创造生活中的美；社区艺术课堂将为居民提供更多参与艺术创作的机会，让艺术成为日常生活的重要组成部分。</p>
<p>另一方面，数字化、智能化技术将进一步推动艺术与日常生活的融合。虚拟 reality（VR）、augmented reality（AR）等技术将为人们带来更丰富的艺术体验，比如通过VR技术“走进”名画中的场景，通过AR技术让家居装饰画“动起来”；AI技术将根据个人的审美偏好，为人们推荐个性化的艺术作品与生活设计方案，让艺术更好地服务于个体需求。同时，艺术哲学将更加注重实践性，更多的哲学思想将转化为可操作的生活方法，引导人们在日常中践行艺术的精神，实现精神世界的丰富与生活品质的提升。</p>
<h2 id="五-结论">五、结论</h2>
<p>美术作品与艺术哲学对日常生活的影响，既体现在视觉审美与环境氛围的直观塑造，也深入到思维方式、生活态度、人际关系的深层重构。美术作品以其直观的视觉魅力，为日常生活注入审美活力，提供情感慰藉与文化认同；艺术哲学则以其深刻的思维智慧，引导人们摆脱功利性思维的局限，追求精神自由与自我实现。在当代社会，艺术与生活的边界逐渐模糊，艺术生活化与生活艺术化成为不可逆转的趋势，艺术不再是远离日常的“象牙塔”，而是成为提升生活品质、塑造精神世界的重要力量。</p>
<p>从家居装饰到公共空间，从情感表达 to 文化传承，从思维转型到人际关系，美术作品与艺术哲学的影响无处不在。它们让日常生活不再仅仅是物质需求的满足，更成为精神价值的追求；让人们在平凡的生活中发现美、创造美、享受美，实现个体的全面发展与社会的和谐进步。未来，随着技术的发展与观念的更新，艺术对日常生活的影响将更加深远，我们有理由相信，在艺术的滋养下，人们的生活将变得更加美好、更有意义。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[承“十四五”硕果 以青春笔绘复兴新篇]]></title>
        <id>https://12userzhou.github.io/post/cheng-shi-si-wu-shuo-guo-yi-qing-chun-bi-hui-fu-xing-xin-pian/</id>
        <link href="https://12userzhou.github.io/post/cheng-shi-si-wu-shuo-guo-yi-qing-chun-bi-hui-fu-xing-xin-pian/">
        </link>
        <updated>2025-11-24T10:49:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2025年，“十四五”规划圆满收官，中国大地上铺展着经济腾飞、科技突破、民生改善的壮丽画卷。从140万亿元的经济总量到全球领先的创新集群，从全面巩固的脱贫成果到愈发鲜亮的生态底色，“十四五”时期的辉煌成就，既是民族复兴的坚实台阶，更是新时代大学生续写华章的底气所在。习近平总书记强调要“向着宏伟目标接续奋进”，作为强国一代，我们当以“十四五”硕果为起点，以青春之力担时代之责，在民族复兴的征程上书写属于青年的精彩答卷。<br>
以“十四五”成就铸信念之基，在理论滋养中锚定青春航向。“十四五”时期的每一项成就，都是新时代中国特色社会主义思想科学指引的生动印证。当我们惊叹于全社会研发经费突破3.6万亿元的数字时，当我们见证长江黄河干流全线达Ⅱ类水质的变迁时，更应深刻认识到党的领导是成就取得的根本保证。新时代大学生首要任务便是筑牢理想信念的根基，通过“青年大学习”网上团课、红色经典研读会等形式，深刻领会党的创新理论；积极参与“重走长征路”“抗战胜利80周年纪念”等主题活动，从历史与现实的对照中增强“四个自信”。新疆大学学子以研学营、宣讲团等形式凝聚民族共识，南京师大师生研发思政课程助力思想引领，这些实践都告诉我们，只有将个人理想融入国家发展大局，青春航向才能不偏不倚。</p>
<p>以“十四五”突破为奋进目标，在专业深耕中锤炼过硬本领。“十四五”时期科技创新的丰硕成果，为大学生指明了奋斗方向——核心技术自主可控的征程，亟待青年接力。2024年我国高新技术企业超50万家，集成电路、量子技术等领域的突破，背后离不开一代代青年科研者的坚守。今天的大学生，更应立足专业岗位向高精尖领域进军：学理工科的可效仿浙江大学“无土先锋”团队，扎根实验室攻克农业技术难题；学农科的可像中国农大青年那样，将AI技术与农技结合服务乡村振兴；学文科的则可深耕文化传承，参与国家文化公园建设，让中华优秀传统文化焕发新生。同时要主动对接“十五五”规划需求，在基础学科、新兴领域提前布局，以“板凳要坐十年冷”的韧劲，把专业学识转化为强国动能。</p>
<p>以“十四五”民生温度为价值坐标，在实践奉献中书写担当答卷。“十四五”时期最温暖的底色，是民生保障的持续升级——95%以上的社保参保率、城乡居民收入比降至2.34∶1，这些数字背后是“以人民为中心”的发展思想。大学生的担当，就体现在对群众急难愁盼的回应中。在“三下乡”实践中，华南农大学子把田野当课堂，用专业知识助力农户增收；在“青年实干家计划”里，七千余名研究生深入基层，将论文写在祖国大地上；疫情防控与社区服务中，青年志愿者的身影温暖了城市乡村。我们还应拓展担当的广度，参与“一带一路”相关志愿服务，向世界讲好中国故事；加入两岸青年研习营，以交流凝聚民族共识，让青春的价值在服务人民、奉献社会中充分彰显。</p>
<p>站在“十四五”与“十五五”的历史交汇点，我们既是辉煌成就的见证者，更是未来征程的开拓者。“十四五”时期的每一项突破，都为青年搭建了更高的奋斗平台；每一份成果，都为青春注入了更强的前行力量。新时代大学生不必空喊口号，也无需畏惧挑战，只需以理想信念为舵，以专业本领为帆，以实践奉献为桨，在科技创新中勇攀高峰，在乡村振兴中挥洒汗水，在文化传承中守正创新。相信当无数青年的微光汇聚，定能照亮中华民族伟大复兴的壮阔道路，让“十五五”规划的宏伟蓝图在青春的奋斗中变为现实。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[以青春之我铸精神之魂 以担当之力赴时代之约]]></title>
        <id>https://12userzhou.github.io/post/yi-qing-chun-zhi-wo-zhu-jing-shen-zhi-hun-yi-dan-dang-zhi-li-fu-shi-dai-zhi-yue/</id>
        <link href="https://12userzhou.github.io/post/yi-qing-chun-zhi-wo-zhu-jing-shen-zhi-hun-yi-dan-dang-zhi-li-fu-shi-dai-zhi-yue/">
        </link>
        <updated>2025-11-24T07:30:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->
<p>七十余载岁月流转，卢沟桥的枪声早已远去，但伟大抗战精神如不灭的火炬，在民族血脉中代代相传。习近平总书记强调，抗战精神是中国人民弥足珍贵的精神财富，将永远激励我们克服一切艰难险阻、为实现中华民族伟大复兴而奋斗。新时代大学生作为民族复兴的生力军，当以抗战精神为精神坐标，在青春赛道上书写担当答卷，让红色基因在传承中焕发新生。<br>
弘扬伟大抗战精神，首要在铸牢“一寸山河一寸血”的爱国情怀，把个人理想融入民族复兴伟业。抗战时期，无数青年学子弃笔从戎，用“头颅不惜抛掉，鲜血可以喷洒”的赤诚守护家国。今天的我们虽无需直面枪林弹雨，但爱国的底色从未改变。面对网络上的历史虚无主义杂音，大学生应主动扛起理论旗帜，通过研读史料、走访革命圣地，明晰抗战历史的真相，用扎实的史实驳斥错误言论；在专业学习中锚定国家需求，如投身芯片研发的青年学子攻克“卡脖子”技术，参与乡村振兴的大学生用专业知识助力县域经济，让爱国情怀转化为具体行动。</p>
<p>锤炼“百折不挠愈挫愈勇”的奋斗品格，是弘扬抗战精神的核心要义。抗战时期，西南联大师生在茅草屋里弦歌不辍，用知识守护民族的精神火种；今天的大学生在实验室里通宵达旦，在竞赛场上全力以赴，传承的正是这种奋斗精神。面对学业中的难题、创业路上的阻碍，我们当以“越是艰险越向前”的韧劲突破瓶颈。正如投身航天领域的青年工程师，在无数次试验中攻克技术难关，用奋斗诠释着新时代的抗战精神内核。</p>
<p>践行“同舟共济众志成城”的团结理念，更要涵养“视死如归宁死不屈”的民族气节，为担当使命筑牢精神脊梁。抗战时，梅兰芳蓄须明志拒为日寇演出，马本斋之母绝食殉国明志，这些事迹彰显着中国人的铮铮铁骨。今天的大学生虽处和平年代，但面对大是大非仍需坚守气节。青岛科技大学学子用十四年青春接力，在革命烈士纪念馆传承红色基因，用行动诠释着对民族的忠诚。这种气节更体现在专业坚守中，面对外界诱惑，科研学子深耕基础学科；遭遇偏见质疑，青年学者坚守文化自信，始终保持堂堂正正的中国人风骨。大学生应打破学科壁垒，在团队项目中学会包容协作；积极参与志愿服务，在社区治理、应急救援中展现青年担当。疫情防控中，青年学子组成志愿服务队坚守一线；乡村振兴实践中，大学生团队分工协作开展调研帮扶，这些都是团结精神与民族气节在新时代的生动实践。</p>
<p>伟大的精神总能穿越时空，指引前行方向。抗战精神不是陈列在博物馆里的展品，而是融入青年血脉的精神力量。新时代大学生既要做抗战精神的传承者，铭记历史、坚定信念；更要做时代使命的践行者，脚踏实地、勇毅前行。以青春之我涵养爱国情怀，以奋斗之姿锤炼过硬本领，以团结之力书写担当答卷，让抗战精神在实现中华民族伟大复兴的新征程中，绽放出更加耀眼的青春光芒。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>